[LETTRES CCCXV-DIJON]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Historique
Lettres LV - LXX
Lettres LXXI - CXXIII
Lettres CXXIV-CXLIV
Lettres CXLV-CLX
Lettres CLXI-CLXXIX
Lettres CLXXX-CXCIV
Lettres CXCV-CCXII
Lettres CCXIII-CCXXVI
Lettres CCXVII-CCXXXVII
Lettres CCXXXVIII-CCLIV
Lettres CCLV-CCLXXII
Lettres CCLXXIII-CCXCI
Lettres CCXCII-CCCIV
Lettres CCCV-CCCXXI
Lettres CCCXXII-CCCXXXIV
Lettres CCCXV-DIJON

 


LETTRE CCCXXXV. BOSSUET A M. DE LA BROUE (_a_). A Paris, le 30 août 1698.

 

M. le cardinal de Bonzy s'excuse, Monseigneur, pour cette année, par les
engagements déjà pris ; mais il promet pour l'année prochaine, de tourner
les choses de manière que vous soyez député des États. Je suis fâché de
ce retardement de ma joie, et de la privation du secours dont j'aurais
besoin dans les occurrences présentes. Le cardinal m'a parlé avec toute
sorte d'estime pour vous, et témoigne qu'il aurait beaucoup de plaisir à
vous obliger.

La Réponse à ma _Relation_ est si pleine de déguisement et d'artifice,
qu'on croit que je dois répliquer. Je pars pour Meaux et de là pour
Compiègne, où je tâcherai de ne pas perdre de temps. Vous savez mon
respect, mon cher Seigneur.

Le livre dont vous m'avez envoyé le titre n'est rien.

 


LETTRE CCCXXXVI. L'ABBÉ BOSSUET AU PRINCE DE MONACO, NOMMÉ AMBASSADEUR  A  ROME. Ce 30 août 1698.

 

Comme je ne doute pas que vous ne soyez informé de l'intérêt que Sa
Majesté a toujours pris et prend encore à la décision de l'affaire de M.
de Cambray, qu'elle regarde comme une des plus importantes que la France
ait en cette Cour, et par rapport à la religion, et par rapport à
l'État, j'espère que vous ne trouverez pas mauvais que je prenne la
liberté de vous écrire sur ce sujet, et de vous informer de l'état
véritable de cette affaire qui tire à

 

(a) Revue et complétée sur l'original.

 

563

 

sa fin, et dont la conclusion, bonne ou mauvaise, ne peut être que d'une
conséquence infinie. Je le fais avec d'autant plus de confiance, que je
n'ai pas perdu un moment de vue cette affaire, et que je suis bien
assuré de ne vous dire rien que de très-vrai. Je commencerai donc, sans
perdre de temps, à vous rendre compte en peu de mots de ce qui s'est
passé à ce sujet, dès l'instant où cette affaire a été portée ici.

Après la lettre que Sa Majesté jugea à propos d'écrire à Sa Sainteté au
mois de juillet de l'année passée et que je joins à cette lettre, Sa
Sainteté, dès le commencement de septembre, nomma sept théologiens,
qualificateurs du saint Office, pour examiner le livre de M.
l'archevêque de Cambray. Ces qualificateurs devaient examiner le livre,
en tirer les propositions censurables, et puis dire leur avis en
présence de la Congrégation des cardinaux et du Pape, selon la coutume
du saint Office.

Les agents de cet archevêque parurent en même temps à Rome ; et avant
qu'on eût pu vaincre les chicanes qu'ils faisaient pour allonger,
quelques mois se passèrent. Enfin au mois de décembre, on reprit les
assemblées des qualificateurs, qu'on avait interrompues. Ils
commencèrent à se découvrir les uns aux autres leurs sentiments sur ce
livre. La puissante cabale qui soutient M. de Cambray en fut avertie, et
sut à la fin de décembre qu'il y avait déjà plusieurs propositions de ce
livre qualifiées d'erronées, d'hérétiques, etc., par le plus grand
nombre de ces qualificateurs ; et que de sept qualificateurs, il n'y en
avait que deux favorables à M. de Cambray, dont l'un était un jésuite
espagnol, qui n'entend pas un mot de français, et l'autre feuillant
attaché aux Jésuites, et qui venant d'approuver le livre du cardinal
Sfondrate, improuvé depuis ouvertement par M. de Paris et M. de Meaux,
était manifestement déclaré contre ces prélats.

Dans cette conjoncture, les amis de M. de Cambray ne virent de salut
pour lui qu'en embrouillant l'affaire, qu'en mettant le feu et la
division parmi ces théologiens. Mais n'ayant pu gagner aucun des cinq
contraires au livre, tous théologiens sans passion et d'un mérite
distingué, ils trouvèrent le moyen de persuader à Sa Sainteté sur des
prétextes spécieux de joindre aux premiers

 

564

 

nommés trois nouveaux théologiens, dont ils s'étaient assurés. Cette
adjonction faite, ils se virent dès là partagés, car ils furent
désormais cinq contre cinq ; et le parti de M. de Cambray, par ce
changement, devint à Rome comme en France plus insolent que jamais. Il
est clair que c'est de là que sont nées les difficultés et les embarras
qu'on a vus depuis dans cette affaire, qui sans cette adjonction
malheureuse et injuste, aurait été terminée à l'honneur du saint Siège,
à l'avantage de l'Église de France et à la satisfaction de Sa Majesté,
avant le mois d'avril de cette année : il n'y aurait pas eu le moindre
obstacle, pas le moindre scandale.

Sa Sainteté connut, mais un peu trop tard, le piège qu'on lui avait
tendu : elle fut obligée, pour contenir ces théologiens, dont les
assemblées ne se passaient plus qu'en disputes, de nommer deux cardinaux
du saint Office, le cardinal Ferrari et le cardinal Noris, pour régler
les conférences des qualificateurs, leur prescrire les matières sur
lesquelles ils auraient à parler, et être témoins de tout ce qui se
passerait.

Les conférences furent terminées à la fin d'avril : la division dura
jusqu'au bout. Le Pape et la Congrégation ordonnèrent à ceux qui
condamnaient le livre de M. de Cambray, d'en extraire les propositions
qu'ils jugeaient répréhensibles. Ils en tirèrent trente-huit, sur
lesquelles on les a entendus et on les entend encore parler les uns
après les autres devant les cardinaux, dans la congrégation du lundi et
du mercredi, et en présence de Sa Sainteté le jeudi. On a cru pendant
quelque temps, que cela durerait une éternité par les chicanes et les
longueurs affectées de ceux qui favorisent M. de Cambray. Mais Sa
Sainteté et MM. les cardinaux ont eu la bonté, pour abréger, d'approuver
un projet que je leur ai présenté : en sorte que je ne doute pas que ce
rapport des qualificateurs ne finisse bientôt, c'est-à-dire à la fin du
mois de septembre où nous allons entrer. Les vœux resteront toujours
partagés. Les rapports terminés, c'est à la Congrégation à voir comment
elle veut procéder et ce qu'elle veut faire.

Ce que je puis vous dire en général de la disposition des cardinaux,
c'est qu'il n'y en a pas un seul qui n'improuve le livre de M. de
Cambray, et qui ne soit prêt à le condamner ; le Pape,

 

565

 

plus qu'un autre. Mais il est question d'une censure plus ou moins forte
: c'est là à présent le point de la difficulté. Les protecteurs de M. de
Cambray font sous main tous leurs efforts pour obtenir qu'on se contente
d'une prohibition générale du livre, sans condamner la doctrine en
particulier. Mais ceux qui aiment la vérité, l'honneur du saint Siège,
celui de la religion, et qui savent les intentions de Sa Majesté, qui
souhaite que l'on décide sur le fond de la doctrine pour mettre dans son
royaume une véritable paix ; ceux-là, dis-je, pensent bien d'une autre
façon, et croient une décision sur la doctrine absolument nécessaire,
principalement après un examen aussi solennel dans une matière aussi
agitée, aussi éclaircie que celle en question l'est à présent, tant sur
le fait que sur le droit. Ils se confirment dans cette opinion, quand
ils considèrent que M. de Cambray lui-même a demandé expressément une
pareille décision, que les évêques de France et le roi se réunissent
pour la procurer. Et rien ne les touche davantage que la vue des suites
que peut avoir le jugement qui sera rendu, parce qu'ils sont persuadés
que si l'Église romaine prononce une censure vigoureuse, le quiétisme
est renversé jusque dans ses fondements ; et qu'au contraire, si elle
mollit, l'erreur n'attendra qu'un temps favorable pour se relever.

On ne peut imaginer les efforts qu'on fait pour embarrasser l'esprit du
Pape et arrêter les cardinaux ; rien n'est oublié. J'ose néanmoins vous
assurer qu'on a lieu d'espérer un heureux succès ; mais pour y parvenir,
il est essentiel de ne point précipiter la conclusion. Il est vrai qu'il
ne faut point perdre de temps ; et c'est ce que je prends la liberté de
représenter continuellement à Sa Sainteté et à MM. les cardinaux, en
leur observant toutefois qu'il convient, en travaillant à avancer, de
traiter les différents points avec toute la maturité nécessaire, pour
former une décision telle qu'on peut la désirer et qu'on a droit de
l'attendre.

Les amis de M. de Cambray, qui agissent dans un tout autre esprit que
celui qui devrait les animer et qui dirige les démarches de Sa Majesté
dans cette affaire, bien éloignés de vouloir procurer tous les
éclaircissements nécessaires à un bon jugement,

 

566

 

comme ils voient à présent qu'ils ne peuvent sauver le livre de ce
prélat, ils cherchent à précipiter la conclusion de cette affaire, afin
d'empêcher qu'on ne discute les objets et qu'on ne prononce clairement
sur les contestations. C'est, je l'avoue, le seul parti qu'il me semble
qu'on ait aujourd'hui à craindre : aussi fais-je tous mes efforts pour
l'empêcher. Je puis vous dire que Sa Sainteté, dans la dernière audience
qu'elle m'a donnée, me promit tout ce que je désirais. Mais je ne laisse
pas de beaucoup appréhender des intrigues de la puissante cabale qui
protège M. de Cambray.

Permettez-moi donc, Monsieur, de vous dire que je ne doute pas que votre
présence n'assurât ici une prompte victoire à la vérité. Je puis vous
certifier que votre nomination seule a déjà produit son effet ; et vous
connaissez trop bien ce pays-ci et MM. les cardinaux, pour ne pas
comprendre qu'ils seront ravis de se faire un mérite auprès de vous
d'une détermination qui satisfera en même temps leur honneur et leur
conscience.

Cette considération, jointe aux autres raisons qui font désirer à tout
le monde de vous voir ici bientôt, me porte à souhaiter plus que
personne votre arrivée. Je serais ravi que vous eussiez la gloire de
contribuer à faire terminer honorablement pour le royaume une affaire de
cette importance ; et la France vous en aurait, avec la religion, une
obligation éternelle.

Pardonnez-moi encore une fois, Monsieur, la liberté que je prends. Je me
suis cru obligé de vous instruire promptement de l'état de cette
affaire, d'autant plus qu'on nous assure ici que vous allez incessamment
prendre vos instructions, et que je suis persuadé que vous ne serez pas
fâché d'entrer dans l'examen des faits avec une idée juste et exacte de
tout ce qui les concerne.

Si vous souhaitez que je me donne l'honneur de vous écrire régulièrement
sur ce qui se passera ici à ce sujet, j'aurai un plaisir sensible à vous
obéir, et à vous marquer en cette occasion, comme en toute autre, avec
quel respect je suis, etc.

 

567

 


LETTRE CCCXXXVII. BOSSUET A M. DE NOAILLES, ARCHEVÊQUE DE PARIS. A Germigny, ce 31 août 1698.

 

Voilà, mon cher Seigneur, la lettre de mon neveu, apportée par le valet
de chambre de M. le marquis de Torci. Il me semble qu'elle est
importante, et fait bien voir l'état des choses. Il faut engager M. le
cardinal d'Estrées à écrire fortement au cardinal Carpegna. Faites, je
vous prie, réflexion sur les circonstances de la lettre de mon neveu, et
prenez la peine de m'en dire votre sentiment. Il est vrai qu'une simple
prohibition, après un si grand fracas, serait honteuse au saint Siège et
d'ailleurs un remède peu proportionné à la grandeur du mal : le
respective les tirera d'embarras, et cependant il aura l'effet de
proscrire les propositions.

Je vois qu'on attend que je fasse quelque réponse ; j'y travaille. Il me
semble, mon cher Seigneur, que vous ne pouvez en refuser une à la
réponse latine que M. de Cambray vous a faite. Quelque mine qu'on fasse
de vous vouloir ménager, il n'y a rien de sincère. Ils ne veulent que
nous désunir, parce que notre union les confond. Vous connaissez mon
respect.

 

+ J. Bénigne, év. de Meaux.

 


LETTRE CCCXXXVIII. BOSSUET A SON NEVEU. A Germigny, ce 31 août 1698.

 

Je reçus hier, avant que de partir pour Meaux, votre lettre du 19, par
les mains du valet de chambre de M. le marquis de Torci, qui avait ordre
d'aller rendre quelques paquets à M. de Paris. J'envoie à ce prélat un
ample extrait de votre lettre. J'ai reçu aussi la lettre qui est venue
par le courrier. Votre lettre est

 

568

 

très importante : j'en ferai usage le plus tôt qu'il sera possible.

Je ne m'étonne pas des ménagements qu'on a pour M. de Paris. Tout
l'effort de la cabale va maintenant contre moi, parce que l'on sait que
je suis inexorable quand il s'agit de la religion, et qu'on ne m'en
imposera pas sur la doctrine.

J'attends avec impatience quel effet la nomination de M. le prince de
Monaco pour ambassadeur à Rome y produira. Ici elle marque beaucoup, et
l'on ne croit pas que M. le cardinal de Bouillon soit bien à la Cour.

J'ai vu Madame de Lanti une seule fois. Elle me témoigna être tout à
fait de vos amies. Je ne pus lui parler en particulier ; mais je sais
qu'elle a bien parlé sur votre compte aux personnes les plus intimes.
Elle est fort mal, et tout le monde la plaint : elle croit être mieux.

Vous avez bien répondu au secrétaire d'ambassade de M. le cardinal de
Bouillon. Le zèle du roi s'anime plutôt qu'il ne se ralentit.

On ne songe nullement à accommoder l'affaire de M. de Cambray ; mais ses
amis étourdis de l'effet de la _Relation,_ font semblant de le vouloir
abandonner.

Le jésuite italien dont vous me parlez, est tel que vous le peignez.

Selon toutes les apparences, M. le cardinal de Bouillon aura peu de
crédit dans le conclave ; et le cardinal Carpegna se rassurera, quand il
verra M. l'ambassadeur.

Je vois dans toutes les lettres du P. Estiennot, qu'il en revient
toujours à une condamnation ut jacet, qui est très-mauvaise : on
donnerait lieu à mille détours sur l'explication, ce qui serait pire que
le premier mal.

On croit ici qu'il faut répondre quelque chose à M. de Cambray. J'y ai
travaillé, quoique tous les gens sensés voient bien qu'il ne fait
qu'éluder, et se rendre plus odieux par ses artifices et ses
déguisements.

On garde votre courrier pour porter la traduction italienne de ma
_Relation,_ faite par l'abbé Régnier. J'enverrai ma réponse au nouvel
écrit de M. de Cambray contre cette _Relation,_ par un

 

569

 

extraordinaire : j'y joindrai un petit écrit sur les actes _imperati a
charitate_ (_a_).

Votre conversation avec le cardinal Noris me fait grand plaisir.
Puisqu'il a bien voulu que vous m'en écrivissiez, dites-lui que
l'espérance de la bonne cause est toute en son savoir et en son courage,
qui a paru avec tant d'éclat dans ses livres précédens ; que cette
affaire mettra le comble à sa gloire. Sans doute qu'il ne croira pas
tout ce qu'on dit contre moi. Nul autre motif ne me fait agir, que celui
d'empêcher que les vaines dévotions ne prévalent contre l'ancienne piété
enseignée par saint Augustin et par saint Thomas.

Le détour des actes commandés par la charité est un pur plâtrage, qui ne
s'accommode nullement avec le dénouement d'amour naturel. M. de Cambray
n'a non plus parlé de l'un que de l'autre dans son livre des Maximes. Le
quatrième amour cet avantage, aussi bien que le cinquième : _Omnia in
charitate fiant ; omnia propter gloriam Domini nostri Jesu Christi_. Soit
qu'on regarde l'amour comme précepte avec l'école de saint Thomas, ou
comme conseil avec l'école relâchée, il s'étend à tous les états, et ne
se borne pas au seul état passif, où l'on avoue que tout Je monde n'est
pas appelé. Enfin on n'explique pas pourquoi la charité commanderait
l'espérance, qui, selon le nouveau système, ne lui sert de rien et ne la
peut augmenter.

Je suis très-aise d'avoir la traduction latine du livre de M. de Cambray
: j'en ai dit dans la _Relation_ ce que j'en ai su par les mémoires de
M. Phelippeaux, et M. de Cambray y répond très-mal.

Le P. Alexandre n'a point fait de réponse sur la proposition de la pure
concupiscence qui sert de préparation à la justice, quoiqu'elle soit
sacrilège. Je n'ai rien non plus à dire là-dessus que ce que j'en ai dit
dans ma Préface sur l'_Instruction pastorale de M. de Cambray,_ n° 47
(_b_). M. Phelippeaux a très-bien marqué dans un de ses écrits et dans
la qualification de cette proposition, qu'elle égale un acte sacrilège à
la crainte _ex impulsu Spiritus sancti,_ qui ne fait que _removere
prohibens_. On ne peut résister à

 

(a) Se trouve vol. XIX, p. 772. — (b) Vol. XIX, p. 214.

 

570

 

ses raisons, ni s'empêcher de mettre cette proposition avec les autres
censurables.

 


LETTRE CCCXXXIX. M. LE TELLIER, ARCHEVÊQUE DE REIMS, A L'ABBÉ BOSSUET. Reims, le lundi matin 1er septembre 1698.

 

J'ai lu et relu la Réponse de M. de Cambray à la _Relation_ de M. de
Meaux sur le quiétisme : il s'y défend pitoyablement sur les faits
allégués contre lui par M. votre oncle. Il n'en nie qu'un, qui est celui
d'un religieux de distinction. Ce religieux dont M. de Meaux a voulu
parler est le P. de la Chaise, qui m'a conté à moi-même ce fait, et qui
l'a dit depuis la publication de la _Relation,_ à qui l'a voulu entendre
(_a_). M. de Cambray débite dans cette pièce sa mauvaise marchandise
avec esprit. Il serait à souhaiter qu'il employât mieux celui que Dieu
lui a donné ; qu'il ne s'en servît pas, comme il fait, contre l'Église
et la vérité ; et qu'il fût plus humble et plus détaché de Madame Guyon
qu'il ne le paraît par ce dernier écrit. Je n'ai pas encore vu la
réponse latine de M. de Cambray à l'archevêque de Paris. Je vous conjure
de m'en envoyer par la poste un exemplaire. Je suis toujours entièrement
à vous.

 

(a) Voici de quelle manière Bossuet rapporte ce fait : «Tout le monde
était étonné de l'inflexible refus de M. de Cambray pendant six semaines
: nous en avons des témoins qu'on ne dément pas, et on s'empressait à
l'envi de nous faire conférer ensemble. Je ne refusais aucune condition.
Un religieux de distinction, touché, comme tout le monde, de ce désir
charitable de rallier des évêques, tira parole de moi pour lier une
conférence où il serait. S'il n'avait dit qu'à moi seul la réponse qu'il
me rapporta, il faudrait peut-être la lui laisser raconter à lui-même :
ce fut en un mot, que M. de Cambray ne voulait pas qu'on pût dire qu'il
changeât rien par l'avis de M. de Meaux. » (Relat., sect. VIII, n° 5 ;
vol. XX, p. 159.)

Dans sa Réponse à la _Relation,_ M. de Cambray se contenta de dire, p.
135 : « Pour l'histoire d'un religieux de distinction, qui a déclaré que
je ne voulais pas qu'on pût dire que je changeasse par l'avis de M. de
Meaux, elle m'est absolument inconnue : je ne sais ni qui est ce
religieux, ni à quel propos il peut avoir parlé ainsi. »

M. de Cambray ne s'arrêta pas en si beau chemin ; dans sa Réponse aux
Remarques de Bossuet, p. 93, il nia formellement le propos rapporté par
un religieux de distinction, c'est-à-dire par le Père de la Chaise, son
protecteur et son ami.

 

571

 


LETTRE CCCXL. L'ABBÉ BOSSUET A SON ONCLE. Rome, ce 2 septembre 1698.

 

J'ai reçu en même temps, quoique par différentes voies, vos lettres de
Germigny du 10 août, et de Jouarre du 13. On n'a pu m'envoyer que quatre
autres feuilles du _Quietismus redivivus,_ dans une petite boîte où il y
en avait dix exemplaires : apparemment la dernière feuille n'était pas
achevée.

Selon mon compte on doit recevoir demain, par l'ordinaire, nouvelle du
courrier que j'ai dépêché, dont je n'ai rien appris d'aucun endroit,
mais j'espère qu'il ne lui sera arrivé aucun accident. Il se pourrait
faire que vous jugeriez à propos de le renvoyer avec des exemplaires du
_Quietismus_ et des autres livres, notamment de la _Relation_ italienne.
On a su ici depuis quinze jours, et je ne m'en suis pas caché, que je
vous avais envoyé copie de la réponse de M. de Cambray ; mais on ne sait
pas le départ du courrier extraordinaire.

M. de Chanterac reçut le 27 du mois passé, par un courrier
extraordinaire venu en droiture de Cambray, une nouvelle édition de sa
Réponse à votre _Relation_ du quiétisme. Une heure après, il en porta un
exemplaire à M. le cardinal de Bouillon, et le lendemain il la distribua
dans Rome. Je vous en envoie un exemplaire à tout hasard ; c'est celui de
M. de la Trémouille. Il a assuré que M. de Cambray en avait envoyé mille
à Paris. Cela a fait que je ne vous l'ai pas envoyée par un courrier
exprès ; d'autant plus que, hors le démenti sur les circonstances de son
sacre (_a_), vous avez deviné toutes ses défenses ou plutôt toutes ses
impostures sur tous les autres points, en voyant l'écrit contre M. de
Paris. Vous avez bien deviné ou plutôt vous étiez bien instruit, quand
vous m'avez écrit qu'il faisait une autre édition de

 

(a) Voyez _Relation_ sur le quiétisme, sect. III, n. 14 ; dans cette
édition, vol. XX, P. 110 ; et _Remarques sur la Réponse de la Relation,_
art. VII, §10 ; vol. XX, P. 242.

 

 

572

 

sa _Réponse_ à votre _Relation,_ dans laquelle il insérait une partie de
ce qu'il avait dit contre M. de Paris dans son écrit latin.

Nous n'avons besoin d'être éclaircis ici que sur les soumissions de
Madame Guyon, qu'il dit avoir été dictées par vous et par M. de Paris :
et vous l'avez fait, ne voulant en aucune façon juger de ses intentions
ni de ses mœurs, mais seulement mettre en sûreté la saine doctrine
contre les erreurs des médians livres de cette femme. Les protestations
que M. de Cambray fait, de n'avoir jamais lu ses _manuscrits des
Torrents_ et _sa Vie par elle-même,_ retombent sur lui, de son propre
aveu. Car outre qu'il est contre toute vraisemblance qu'il vous les ait
fait mettre entre les mains sans les avoir examinés, il demeure d'accord
que vous lui avez rapporté les folles visions qu'ils contenaient. Après
cela, ou il vous a cru, et alors c'est comme s'il avait lu lui-même ces
visions ; ou s'il ne vous a pas cru, il n'est pas possible qu'il n'ait
voulu voir les écrits pour vous montrer que vous vous trompiez par un
effet de votre prévention. Ce raisonnement me paraît une démonstration.
Il serait bon aussi d'éclaircir un peu ce qui concerne les lettres de M.
de Genève et de M. de Grenoble. Notre homme a retranché ce qui regarde
le dernier, parce qu'il est vivant.

M. le cardinal de Bouillon a publié ici que vous aviez dit que vous
écraseriez M. de Cambray, s'il osoit nier les faits que vous avancez.
Dans le cas où vous jugeriez à propos de répondre, vous le devez faire
avec plus de modération que jamais, mais avec autorité. Si vous
répondiez sous le nom d'un ami, il vous serait plus libre de rapporter
ce que vous jugerez à propos de découvrir. Au reste l'article de la
confession qu'il prétend vous avoir faite (_a_), est de conséquence. Car
que ne donne-t-il pas à entendre parce qu'il en dit? J'ai fait remarquer
ici l'adresse de Madame Guyon et de M. de Cambray, qui avaient eu
dessein de vous fermer la bouche sur leur chapitre en voulant vous faire
recevoir leur confession.

Il serait bon de faire parler M. Tronson, sur lequel seul M. de Cambray
s'appuie à présent.

 

(a) Voir Rem. sur la Rep à la Relut., concl., § 1, n. 4 et suiv. ; vol.
XX, p. 297.

 

573

 

Il me semble que vous n'avez pas assez insisté sur le déni que M. de
Cambray fait d'avoir lu votre livre ; ce qui est impossible, puisqu'il
en a extrait ce qu'il en rapporte dans son Mémoire à Madame de
Maintenon. Mais il était absolument nécessaire qu'il tînt ce langage
pour ne pas se contredire, quand il dit à présent que vous ruinez la
charité, et qu'alors il assurait qu'il n'y avait pas à craindre qu'il
vous contredît sur rien, et que sa doctrine était conforme à la vôtre.
On peut bien faire valoir cette contradiction manifeste. Car quand il
n'aurait pas lu votre livre, ce qu'il ne pouvoil manquer de faire, il
savait à fond vos sentiments sur la charité, et il savait qu'il vous
contredirait sûrement là-dessus, aussi bien que sur la définition de la
passiveté, qui sont les deux points essentiels de son système.

On peut remarquer que quand M. de Cambray a écrit son _Mémoire_ à Madame
de Maintenon, pour s'excuser de ne pas approuver votre livre sous
prétexte qu'il ne pou voit condamner Madame Guyon, dont il connaissait
la droiture des intentions, cette femme s'était enfuie de Meaux, avait
été mise à la Bastille, et avait assez montré ses malheureuses
dispositions.

Je vais voir Messieurs les cardinaux les uns après les autres, et leur
montrer les faussetés manifestes de M. de Cambray : il ne faut pas moins
pour empêcher l'effet des artifices et des insinuations de nos
adversaires, qui ne s'oublient pas et qui sont les mêmes.

Je fus averti, il y a quelques jours, que M. le cardinal de Bouillon
avait extrêmement pressé le Pape, dans son audience du 28 du passé, pour
conclure et donner une décision prompte, aussitôt que le rapport des
qualificateurs serait fini ; et que Sa Sainteté lui avait répondu :
Mais, M. le cardinal, afin que la décision soit bonne et telle qui
convient, il ne faut rien précipiter : l'abbé Bossuet est venu ces jours
passés, me parler dans ce sens. Je sais de plus que M. le cardinal de
Bouillon avait avancé que j'avais dit au Pape qu'il ne fallait pas finir
sitôt, par où il voulait faire entrevoir que c'était moi qui retardais.
Je l'ai donc vu ce matin, et j'ai eu une longue conférence avec lui. Je
lui ai rendu compte de tout ce que j'avais fait, et des raisons que
j'avais eues pour

 

574

 

agir ainsi. Il n'a pu me désapprouver, et m'a avoué que pour avoir une
décision sur la doctrine et faire qualifier les propositions, il fallait
plus de temps qu'on ne se l'imaginait en France ; que MM. les cardinaux
ne pourraient avoir entre leurs mains les vœux des qualificateurs qu'à
la fin de septembre, ce que je savais fort bien ; que les cardinaux
auraient ensuite besoin de quelque temps pour former leur vœu. Je lui ai
rendu compte de toute l'audience que j'avais eue de Sa Sainteté. Il m'a
rapporté ce que le Pape lui avait dit de moi, et que le cardinal Spada
le lui avait expliqué comme je le faisais moi-même ; c'est-à-dire que je
de-maiidois qu'on ne précipitât point, mais cependant qu'on ne perdit
pas un instant pour accélérer la décision.

M. le cardinal de Bouillon m'a dit que sur les pressantes lettres de Sa
Majesté, il avait été obligé de parler comme il avait fait au Pape et de
le presser extrêmement, parce qu'on le pres-soit lui-même. Je lui ai
répondu que tout cela s'accordait parfaitement bien, et qu'il ne pouvait
jamais manquer, en demandant toujours qu'on ne perdit point de temps, et
une prompte décision, pourvu qu'elle fût bonne, précise, honorable au
saint Siège et utile à la France. Je lui ai répété là-dessus toutes les
raisons que je vous ai déjà écrites. Il m'a prié, je ne sais pourquoi,
de mettre par écrit le précis de ce que j'avais dit au Pape, afin qu'il
le pût envoyer dans son paquet à Sa Majesté, pour ne rien ajouter ni
diminuer au compte qu'il voulait lui en rendre (_a_), ce que j'ai

 

(a) Effectivement le cardinal de Bouillon s'empressa d'envoyer à la Cour
de France le rapport de l'abbé Bossuet, mais dans le dessein de faire
retomber sur cet abbé la cause des lenteurs qu'il avait suscitées
lui-même ; voir la _Relation_ de l'abbé Phelippeaux, part. II, p. 134.
Au reste, ce rapport le voici.

_Mémoire que M. le cardinal de Bouillon a souhaité que M. l'abbé Bossuet
lui donnât signé de lui, sur les représentations et les demandes qu'il
avait faites au Pape_.

Je fus instruit qu'on voulait profiter des instances que fait Sa Majesté
auprès du Pape, pour terminer promptement l'affaire du livre de M. de
Cambray ; et qu'on se servait des menaces qu'on supposoit que les évêques
faisaient, en cas que Rome ne finît pas promptement, afin d'arracher du
saint Siège ou une simple prohibition du livre de M. de Cambray, ou
quelque décision ambiguë, qui n'entrât point dans le fond de la doctrine
du livre, et qui la laissât sans censure et sans flétrissure. Frappé de
ce danger, j'ai cru être obligé d'aller aux pieds de Sa Sainteté , comme
je l'ai fait il y a quelques jours, pour lui représenter toutes les
raisons qui doivent l'engager à donner une décision la

 

575

 

fait de manière que vous verrez dans la copie que je vous envoie de ce
Mémoire, qui contient la pure vérité. Il a ajouté que si je l'assurois
que les vues que je proposois fussent celles des évêques, il croirait
aisément qu'elles seraient aussi celles de Sa Majesté. Je lui ai dit
là-dessus que jamais je ne parlais au nom du roi, ni au Pape, ni aux
cardinaux, mais bien au nom des évêques ; que cela faisait à présent,
Dieu merci, le même effet, parce qu'on ne pouvait ignorer que les
évêques n'agissaient dans cette affaire que conformément aux intentions
de Sa Majesté ; qu'au reste je pouvais l'assurer que je ne parlais
jamais de moi-même. Il m'a paru approuver fort ma conduite sur tout
cela. Comme je ne sais point user de finesse, je lui expose
très-franchement ce que je pense, et il est obligé d'approuver ce que je
lui dis.

Il m'a observé là-dessus que c'était la coutume des cardinaux de prendre
leurs vacances pendant le mois d'octobre, et que par cette raison il n'y
avait jamais dans ce mois d'assemblées du saint

 

plus prompte qu'il soit possible, mais en même temps la plus précise et
la plus honorable pour le saint Siège ; qui puisse donner la paix,
non-seulement à la France, mais à toute la chrétienté, en portant le
dernier coup à une secte toujours renaissante, en sorte qu'il n'y ait
plus rien à désirer, ni à faire en France pour l'exterminer tout à fait.
Je déclarai à Sa Sainteté que l'intention des évêques n'était point de
lui prescrire à cet égard aucun terme, ni de la menacer, comme je sais
que leurs ennemis le lui avaient voulu faire entendre, que ce terme
passé on déciderait en France sur les points contestés. Mais je
l'assurai qu'ils ne pensaient qu'à la supplier très-humblement de faire
finir le plus promptement qu'il serait possible le rapport des
qualificateurs, dont la division, que la cabale qui protège M. de
Cambray, y avait mise, était devenue un scandale pour la chrétienté.
J'ajoutai que ces évêques ne pouvaient s'empêcher de faire des vœux pour
une prompte décision, mais toutefois qui n'eût rien de précipité, parce
qu'elle ne pourrait être bonne et digne du saint Siège dans les
circonstances présentes, si elle n'était faite avec maturité et ne
touchait la doctrine du livre. Après cela je conclus que c'était à Sa
Sainteté et à MM. les cardinaux à voir les moyens qu'il convenait de
prendre, pour parvenir à un effet si désiré le plus tôt qu'il serait
possible, et sans perdre de temps. Je finis en déclarant au Pape que les
évêques de France étaient bien éloignés de vouloir lui prescrire la
manière dont il devait exécuter un dessein si important ; mais que ne
doutant pas de son zèle pour subvenir aux nécessités pressantes do
l'Église, et de son désir de répondre aux instances réitérées de Sa
Majesté, ils étaient persuadés qu'il prendrait les mesures les plus
sages et en même temps les plus efficaces pour finir promptement cette
affaire, et d'une façon qui fût aussi avantageuse à la France
qu'honorable pour le saint Siège.

Le Pape me parut content de ces assurances, et me dit qu'il était bien
aise que les évêques restassent _capaci,_ voilà son terme ; et que son
intention était d'entrer dans le fond de la doctrine. La plupart de MM.
les cardinaux me paraissent à présent dans les mêmes dispositions.

 

576

 

Office le jeudi devant le Pape, quoique le mercredi il n'y eût point
d'interruption pour les cardinaux qui restaient à Rome. Il a ajouté
qu'on pouvait laisser les cardinaux passer ce temps en villégiature,
qu'ils en profiteraient pour étudier la matière et rédiger leur vœu.

Je lui ai répondu que le bien pressant de la chrétienté devait être
préféré aux plaisirs de MM. les cardinaux ; qu'ainsi ce prétexte de
villégiature ne devait points ce me semble, retarder les opérations
nécessaires pour terminer promptement une affaire de cette importance,
qui traînoit depuis si longtemps ; qu'à la vérité si ce sursis
n'apportait aucun retard à la décision, et que MM. les cardinaux
effectivement en eussent besoin pour former leur vœu, il importait peu
qu'ils le fissent à la campagne ou à Rome, et qu'il n'y avait rien à
dire ; mais qu'au moins en ce cas il fallait, le rapport des
examinateurs étant fini, que les cardinaux missent tout en ordre, de
manière que le mois d'octobre ne fût pas perdu, et qu'incontinent après
la Toussaint ils n'eussent qu'à voter devant Sa Sainteté et conclure
cette affaire. Il m'a répliqué qu'il était bien aise de savoir là-dessus
mon sentiment.

Sur ce que j'ai appris à n'en point douter, que le cardinal de Bouillon
faisait tous ses efforts pour retarder l'arrivée à Rome de M. de Monaco,
ou afin de terminer l'affaire de M. de Cambray un peu plus à sa mode, ou
parce que jugeant la mort du Pape prochaine, il voudrait être maître de
lui donner un successeur selon ses vues, j'ai cru dans ces circonstances
qu'il était à propos d'informer M. de Monaco de l'état véritable de
l'affaire de M. de Cambray, en lui en donnant une idée juste, sans rien
dire sur le cardinal de Bouillon, comme vous le verrez par la copie que
je vous envoie. Vous la montrerez à Madame de Maintenon, si vous le
jugez à propos. M. de Monaco ne peut, ce me semble, que me savoir bon
gré de m'être expliqué franchement avec lui.

J'avoue que la seule chose que je craigne qui puisse empêcher le succès
de nos démarches pour obtenir une bonne décision, c'est que la mort du
Pape n'arrive avant qu'elle soit faite. Mais la prudence chrétienne ne
veut pas, je pense, que par l'appréhension de la mort d'un homme qui ne
se porte point mal, on précipite

 

577

 

une décision de cette importance et qui doit abattre pour toujours
l'erreur, au hasard d'en avoir une mauvaise ou insuffisante, qui dans
l'état des choses aurait le même effet selon moi.

Encore un coup, le pis qui puisse arriver est qu'on essuie les délais
d'un conclave, c'est-à-dire de deux ou trois mois ; après quoi il est
certain que la décision sera telle que la France le voudra, tous MM. les
cardinaux français se trouvant alors à Rome : ainsi d'un mal on en
tirerait un bien. Je parle du pis qui puisse arriver, et qui n'arrivera
pas s'il plaît à Dieu.

J'ai vu le cardinal Nerli, qui m'a paru un peu revenu : il m'a parlé
assez bien, et il a compris mes raisons pour entrer dans le fond de la
doctrine. Le cardinal Noris a évité de me faire connaître ce qu'il
pouvait penser ; mais il n'éludera pas ainsi une autre fois.

On finit hier de voter sur la vingt-huitième proposition ; et les
examinateurs décidés pour nous, doivent voter à la première congrégation
sur les dix dernières à la fois. Par là il sera vrai à la lettre, comme
je vous l'ai marqué, que les qualificateurs auront terminé leur rapport
à la mi-septembre.

Les Jésuites sont aussi insolens que jamais. Le cardinal de Bouillon est
un peu plus doux et modeste, parce qu'il est humilié. Il faut toujours
continuer à demander une bonne décision, et presser sans cesse pour que
l'on ne se ralentisse pas.

Le cardinal Casanate fut un peu incommodé hier, mais il se porte bien
aujourd'hui. C'est en vérité un digne homme, le seul sur qui on puisse
compter. Sûrement ce serait un excellent Pape en toutes manières ;
malheureusement on ne le connaît pas. Ne cessez, je vous prie, d'en dire
du bien, cela peut faire beaucoup dans l'occasion. Il a un amour extrême
pour l'Église et la bonne doctrine et une estime infinie pour le roi et
pour la France.

On fait courir ici bien des bruits contre M. de Monaco : la plupart
viennent du cardinal de Bouillon, qui enrage dans le fond.

Ayez la bonté de me mander comment il convient que je traite M. de
Monaco, soit par lettre, soit en lui parlant. Je ne sais s'il voudra
qu'on le qualifie d'_Altesse_ : cela ne laisserait pas d'être
embarrassant. Je lui ai écrit _Monseigneur_ avec un vous, dans

 

578

 

l'incertitude où j'étais. Il ferait bien de se contenter de la qualité
d’_Excellence_.


 


LETTRE CCCXLI. BOSSUET A SON NEVEU. A Compiègne, 7 septembre 1698.

 

Le dernier ordinaire ne m'apporte point de vos nouvelles : j'en conclus
qu'il n'y a rien de nouveau. Toutes les lettres que je vois de Rome
marquent qu'on s'y attend à une qualification. Il est à propos qu'on
évite dans la bulle le terme de motu proprio, dont nous ne nous
accommodons point en France.

Je ne suis ici que d'avant-hier, et je n'ai pu encore parler de rien. M.
le nonce n'est pas ici à cause du _pour_ (a), qui a prétendu avec tous
les autres ambassadeurs, qui se sont aussi absentés pour la même raison.
La vérité est qu'on ne l'a jamais donné qu'aux princes tant du sang
qu'étrangers, et aux cardinaux. Il est arrivé une fois que M. le nonce
logeant avec M. le cardinal d'Estrées, on a mis : Pour M. le cardinal
d'Estrées et M. le nonce ; ce qui a donné occasion à M. le nonce de
croire que le pour lui était dû, mais sans fondement, parce que si dans
cette occasion on avait voulu donner le pour au nonce, il eût fallu le
mettre double de cette manière : Pour M. le cardinal d'Estrées, en
ajoutant pour M. le nonce. Cela n'est rien, et on cherche des expédients
pour faire que M. le nonce puisse venir. C'est l'ambassadeur de Savoie
qui a élevé le premier la difficulté.

J'espère que vous aurez par cet ordinaire la version italienne de ma
_Relation_.

 

(a) Voici le sujet de celte querelle. Lorsque le roi va dans
quelques-unes de ses maisons, l'usage est de marquer les appartements de
ceux qui sont du voyage, de cette manière : Pour M. le Dauphin, pour M.
le duc d'Orléans ; mais le mot pour ne se met qu'aux appartements des
princes et des cardinaux. Ceux des autres sont seulement marqués de
leurs noms, comme M. le duc de Noailles, M. l'ambassadeur d'Espagne,
etc. Le mécontentement du nonce et des ambassadeurs sur le refus du
pour, montre à quelles bagatelles les hommes s'attachent, et de combien
de minuties des personnages graves s'occupent sérieusement. (_Les
premiers édit_.)

 

579

 

La _Réponse de M. de Cambray_ à cette _Relation_ tombe pour le fond ; et
il s'acquiert seulement la réputation de bien et éloquemment pallier une
cause visiblement mauvaise. On y voit autant de déguisement que de
négligence ; car ses répétitions sont insupportables. Du reste le langage
coule. Ma _Réponse,_ qui est jugée ici très-nécessaire pour mettre au
jour une bonne fois le mauvais et dangereux caractère de l'esprit de M.
de Cambray, suivra de près, s'il plaît à Dieu.

Le roi est étonné de la hardiesse à mentir de ce prélat sur des choses
dont, pour la plupart, Sa Majesté elle-même est témoin. Il s'étonne
surtout que M. de Cambray ose dire qu'il a écrit par ordre. Le roi le
lui avait seulement permis de la plus simple permission : il avait vu la
lettre de ce prélat, mais sans y prendre aucune part, ni y donner aucune
approbation quelle qu'elle fût. Vous pouvez le dire positivement, et le
roi même le dit. Il n'est pas moins étonné que M. de Cambray ait pu
révoquer en doute ce que j'ai dit sur la première nouvelle portée à Sa
Majesté du soulèvement contre son livre. Elle sait bien que je ne lui
dis pas un seul mot sur tout cela que trois semaines après la
publication et le soulèvement général. Le roi a dit hautement que je
n'avais rien avancé que de vrai et de sa connaissance particulière.

Vous recevrez bientôt une réponse très-courte et très-décisive _De
actibus a charitate imperatis_ (_a_). On imprime actuellement cet écrit.
Vous vous souvenez de celui qui vous dit, qu'il ne savait point de
réponse à l'explication que M. de Cambray et ses partisans donnaient à
l'amour du cinquième état (_b_) : c'est n'avoir guère compris la
matière. Il y a bien d'autres faussetés que je ferai voir aussi clair
que le jour. Il n'est plus ici question de rien éclaircir par rapport à
Rome, mais de faire connaître M. de Cambray, afin qu'il ne puisse plus
en imposer aux simples par des discours où il n'y a que déguisement et
qu'artifice.

J'ai vu plusieurs fois le P. de la Rue, qui ne m'a pas dit un mot sur
l'affaire de M. de Cambray (_c_).

 

(a) Vol. XIX, p. 772. — (b) Celui qui dit cela, c'est le cardinal
Ferrari ; voir la lettre datée du 19 août 1698, de l'abbé Bossuet, plus
haut, p. 542. — (c) Après la condamnation, ce jésuite prêcha souvent
contre la nouvelle spiritualité.

 

580

 


EPISTOLA CCCXLII. D. CAMPIONUS AD EPISCOPUM MELDENSEM. Romœ, septembris 1698.

 

Jàm non propter aliorum loquelam credo benignitatis uberrimum fontem in
Benigno ; sed quia ego audivi, ego vidi in benignissimà, quam mihi
illustrissima vestra Dominatio direxit, epistolà. Totum sanè
illustrissimae vestrae Dominationis aninium occupavit Spiritus ille puri
castique amoris, cujus causam agunt vestrae elucubrationes ;
quandoquidem ipsae familiares litterae spirant quàm maxime nobilissimum
ejusdem Spiritûs fructum, benignitatem. Illud vestrae illustrissimae
Dominationis erit, prae-dictum Spiritum non concludere sub angustis
terminis ejus quem tanto honore dignamini. Equidem naturis rerum se
accommodât Spiritus, qui Deus est, ubi eas operi praemovet. Sed et est
aliquandô ut earum tarditatem socordiamque praeveniat juxta gratiam
suam, quae nescit tarda molimina ; fitque, cujus cor éructât verbum
bonum, calamus velociter scribentis.

Quotidiè major in Italià nécessitas urget evulgaudi contra falsas
orationes antidotum, quod unicè hucusque reperio propinatum in libris
vestrae illustrissimae Dominationis _de Statibus orationis_. Ut malo
serpenti possit mederi verbum bonum, quod à vobis acceptum eructare
disposui de licentià vestrae illustrissimae Dominationis ; vestrum sit
meam tarditatem praevertere abundantià vestri spiritus, ut velociter
scribam quae purioribus animabus communicatae à Specioso prae fidelis
hominum diffusae sunt gratiae è labiis vestris. Et verô non me reliquit
adeô segnem, ut profiteri non debeam, totis jam decem libris translatis,
versari nunc in vertendis additionibus, quas ad calcem tractatùs in
secundà editione duxit inserendas illustrissima vestra Dominatio.

Quoniam verô de additionibus sermo contigit, erunt forte qui satiùs
habeant ut suis locis reponantur ; mihique ab initio sententia haec
arridebat, petità priùs vestrae Dominationi illustrissimae venià.
Caeterùm agnovi quod ut iisdem necterentur, necessarius

 

581

 

esset aliquis circuitus novarum periodorum, quas de meo addere scelus
mihi ducerem ; ne scilicet nobilis adamas vinctus prodeat circulo
ferreo. Proptereà etiam in versione, quantum potui, adhaesi litterae ;
mihique liberum id unicè volui, ut aptarem stylo italico venustatem
gallicam, ne scilicet asperior currens oratio, si ad verbum redderetur,
lectorem retardaret. Vertam hàcce methodo _Prœfationem,_ et _Acta
quietistarum_ quantociùs, ut permutent occupationes complures ab aliquot
Romanis Congregationibus mihi commissae in dies, quarum expediendarum
causa fateor me hucusque pluries abrupisse filum versionis.

Illud in sinum vestrae Renignitatis refundere debeo, quôd non nemo
conscius meae translationis significavit utilissimum fore, si tractatui
illustrissimae vestrae Dominationis conjungerem _Litteram pastoralem_
illustrissimi ac reverendissimi archiepiscopi Parisiensis de eodem
argumente Sed qui ego audeam, sine ejusdem archipraesulis venià, mittere
meam falcem in messem illius, et sine vestra in unum manipulum
colligare?

Quod ad meam dissertationem de necessitate amoris initialis ad
sacramenta mortuorum, compléta jàm fuit impressio : solùm restât
conferre, juxta stylum Romanum, exemplaria typis édita cum originali
scripto, ut permittantur evulgari. Celebris est illa quaestio, et à
compluribus tractata, ut mihi verendum fuisset ne actum agerem.
Nihilominùs notaveram scholasticos modernos multùm obstare necessitati,
adeô ut in Decreto Alexandri VII fuerit insertum, communiorem in scholis
esse opinionem, quae negat prœdictam necessitatem ; et praeoccupati
scholastici ra-tiunculis, quas ad scholae amussim non vident dissolutas,
etiam hic in Urbe, ubi aliàs frigescere incipiunt opiniones laxiores,
non sibi satisfaciant juxta suam methodum. Operœ proptereà pretium
existimavi illis abripere scholae principes, sanctos Thomam,
Ronaventuram, Albertum Magnum, Alexandrum Alensem virosque persimiles,
quorum rationibus et principiis, ad evidentiam, meo videri, confirmavi
necessitatem amoris initialis ; quas verô è contra modérai ratiunculas
urgent, scholasticâ methodo facillimè dissolvi.

Utinàm in eà elucubrandâ potuissem sedere ad pedes vestrae

 

582

 

Dominationis illustrissimes : profectò sperassem voce Pauli in illos
tonare : _Qui non amat Dominum Jesum Christian, anathema sit_. Diebus
hisce licebit facile public! juris eam facere, et mittam eam vestrae
illustrissimae Dominationi per tabellarium sequentis hebdomadœ, ut
vestra cura educetur quae vestro spiritu non potuit nasci. Quam sanè si
exceperitis, dissolvetur vetus problema : Nùm plus educatione quàm
nativitate conceptus proficiat ? habebit enim, quod per me non habuit,
per illustrissimam vestram Dominationem.

Quoniam autem semel cœpi, loquar ad Dominum meum pulvis et cinis : Quid
est quod Dominus meus in Epistolà scribit se sanctum Thomam habere
ducem, quasi unus vos prœeat Doctor angelicus ; cùm Patrum omnium velut
encyclopedia sint vestri libri, etiam mysticorum, quorum sensa
perquiritis, et sanam doctrinam proponitis ? Sanè salebrosam orationis
passivae segetem nemo utiliùs, nemo salubriùs tractavit, adscità
saeculorum omnium traditione, non unius tantùm Angelici doctrinà, licèt
angelicâ methodo.

Sed si gloriamini habere ducem Angelicum, gloria vestra sit Angelicum
imitari. Vix fuisse crediderim, qui me operosiùs dissentiret à doctrinà
sancti Thomae, praesertim in materiis de gratià et amore Dei, in quibus
explicandis prenait ille vestigia sancti Augustini, magistri gratiae et
prodigii amoris. At ille solis, quem gestat in pectore, radio evibrato,
suae cœlestis doctrinae fecit discipulum et admiratorem. Radio vestrae
Benignitatis percellar, illustrissime Domine, ut qui admiror vestram
doctrinam et pietatem, utriusque possim calcare vestigia ; et vivam
exindè discipulus, qui vivo, illustrissimae et reverendissimae vestrae
Dominationis humillimus , obsequentissimus et addictissimus famulus.

 

Franciscus-Maria Campionus,

Apostolicus in Urbe cleri examinator.

 

583

 


LETTRE CCCXLIII. L'ABBÉ BOSSUET A SON ONCLE. Rome, ce 9 septembre 1698.

 

J'ai reçu votre lettre du 17 août, de Meaux, par laquelle vous me
marquez l'arrivée du courrier et la réception de tous nos paquets.
J'espère apprendre bientôt les mesures que vous aurez prises, M. de
Paris et vous, pour faire connaître, le plus tôt qu'il sera possible,
les faussetés des derniers écrits de M. de Cambray contre vous deux.
J'en relève ici les impostures fort aisément ; car je trouve qu'il n'y a
qu'à relire vos deux écrits pour répondre clairement à tout : mais il me
semble qu'il donne encore par ces derniers écrits de grands avantages
sur lui. Il faut absolument que vous fassiez quelque chose ; mais il sera
nécessaire de le traduire en même temps en italien, et imprimer l'un et
l'autre en même temps : si cela pouvait venir à la fin du mois prochain,
ou au commencement de novembre, ce serait à merveille. En ce cas il
faudrait envoyer les exemplaires par un courrier extraordinaire. L'écrit
doit être court et fort : il est en bonne main.

Les Jésuites triomphent de la _Réponse de M. de Cambray_  à votre
_Relation_. Ils répandent là-dessus, comme une vérité constante, que le
roi est entièrement revenu pour M. de Cambray, qu'il a reconnu les
emportements des évêques, qu'il a rétabli les pensions de ce prélat ;
que c'est moi qui fais courir tous les faux bruits qui se débitent sur
la disposition peu favorable du roi pour lui ; enfin il n'y a rien de si
faux qu'ils ne publient. Ils prétendent que tout ce que le roi a fait
dans cette affaire, il l'a fait par force. Ils ont leurs fins dans tous
ces mensonges qu'ils avancent ; parla ils conservent plusieurs de leurs
partisans. Ils soutiennent jusqu'au bout les qualificateurs favorables,
peu inquiets de ce qu'ils pourront penser dans la suite de tant
d'impostures dont on les a entretenus.

 

584

 

Des cinq qualificateurs qui sont contre le livre de M. de Cambray, trois
ont achevé de voter devant les cardinaux sur les dix dernières
propositions. Le P. Massoulié votera demain, et peut-être aussi le
maître du sacré Palais. Pour les quatre favorables à M. de Cambray, ils
ont jugé à propos de ne voter que sur cinq propositions ; et par ce
délai, ce qui aurait été fini devant le Pape le 18 de ce mois, ne finira
que le 25. Le Pape a témoigné assez fortement son chagrin de cette
affectation à prolonger. Voilà à peu près le temps où j'ai toujours cru,
depuis qu'on a suivi mon projet, que le rapport finirait.

La nouvelle que M. Phelippeaux vous avait mandée il y a quinze jours,
touchant les consulteurs qu'on pourrait entendre après les examinateurs,
n'est pas vraie. Je n'ai jamais vu MM. les cardinaux disposés à prendre
cet expédient : ils se croient suffisans pour lever ce partage ; je les
laisse faire. S'ils choisissent ce moyen, ce sera pour l'honneur de la
cause, et afin qu'on ne dise pas dans la chrétienté que les théologiens
de Rome ont été partagés ; ce qu'on dira éternellement.

Le cardinal de Bouillon fut fort embarrassé il y a huit jours, voyant la
tournure de l'écrit que je lui donnai (_a_). Son conseil fut d'avis de
ne le pas envoyer, étant fait de manière à ne pouvoir être qu'approuvé ;
mais il le voulut, parce qu'il s'imagina que je l'envoyais de mon côté.
Je sais qu'il a mis dans la dépêche à Sa Majesté, que le Pape lui avait
dit que je lui avais représenté qu'il ne fallait rien précipiter : ce
seul mot me justifie entièrement sur tout ce qu'on voudrait insinuer. Je
sais aussi qu'on a dit ici que je cherchais à différer, et on ne
manquera pas de le répandre à Paris. Le Mémoire que je vous ai envoyé
montre bien le contraire. Je vais le faire passer à M. le cardinal de
Janson et à M. l'archevêque de Reims, pour qu'ils puissent s'instruire
du fait, et éclaircir les autres de la vérité. Ici tout le monde a fort
loué ce que j'ai fait, et l'a trouvé très-à propos. Mais cette démarche
met au désespoir les partisans du livre, qui auraient souhaité une
décision ambiguë, pour pouvoir excuser la doctrine et la personne de M.
de Cambray.

 

(a) C'est le Mémoire qu'on a lu comme note à la lettre précédente.

 

585

 

De la manière dont M. le cardinal de Bouillon me parla, il semblait
qu'il doutoit des intentions du roi sur le fond de la décision : il me
témoigna même être disposé à dépêcher un courrier extraordinaire, pour
savoir plus tôt et plus précisément ses volontés à cet égard ; mais à la
fin je le fis convenir que quand Sa Majesté pressait, elle avait
toujours en vue une fin bonne et honorable pour le saint Siège et pour
la France ; qu'il fallait procurer un jugement de cette nature le plus
promptement qu'il serait possible, mais toujours avec ces conditions,
sans lesquelles une conclusion de l'affaire pourrait être plus
préjudiciable qu'utile. Tout cela me paraît démontrer que quand le
cardinal de Bouillon presse si fort Sa Sainteté pour une décision
prompte, il ne se soucie guère qu'elle soit telle qu'on doit la désirer.
J'espère plus que jamais une heureuse issue, si le roi et le nonce
continuent à agir comme ils ont commencé, et à déclarer qu'il ne faut
avoir en vue que l'intérêt de la vérité, le maintien de la bonne
doctrine et point du tout la personne de M. de Cambray, qu'il est bon
d'humilier, parce que son salut consiste uniquement dans le renoncement
à ses erreurs et une soumission entière. Si l'on persévère à solliciter,
je crois qu'on tirera de Rome sur la doctrine tout ce qu'on en peut
obtenir dans les circonstances présentes, même sur la matière de l'amour
pur ; du moins je n'oublie rien pour leur faire sentir la nécessité
d'étendre jusque-là leur censure.

J'ai depuis quelques jours, grande raison de croire que le cardinal de
Bouillon a écrit au roi sur le vœu qu'il se propose de donner, afin que
s'il ne l'approuve pas, il s'abstienne peut-être de voter. Je suis
persuadé que le roi ne manquera pas de communiquer son projet à vous et
à M. de Paris, et que l'on pourra lui insinuer qu'il ferait mieux de ne
pas assister au jugement, s'il croyait ne pouvoir changer d'avis. Le
cardinal de Bouillon prétend encore par là surprendre le roi, et en
extorquer quelque chose. Je crois qu'il est du bien de l'affaire que le
roi, dans l'occasion que présente l'envoi que le cardinal de Bouillon
lui fait de mon Mémoire, témoigne approuver ma conduite en la déclarant
conforme à ses intentions.

M. Giori travaille toujours pour nous, et entretient le Pape dans

 

586

 

ses bonnes dispositions. Je ne puis m'empêcher de vous dire que ceux
qu'on appelle à Rome jansénistes font à merveille contre M. de Cambray,
sans qu'il paroisse que j'agisse.

Je crois savoir presque certainement que le cardinal de Bouillon a voulu
donner ici un projet de censure sur le livre de M. de Cambray, qui a été
rejeté : j'en saurai peut-être bientôt davantage. Cette Eminence a eu
ces jours passés de grosses paroles avec le Pape : il avait demandé à Sa
Sainteté un bénéfice pour une personne. Dans ces entrefaites le roi lui
écrivit de demander le même bénéfice pour une autre personne. Le
cardinal le fit de la part du roi ; mais en même temps il continua à
solliciter fortement pour son homme. Le Pape a jugé à propos de le
donner à un tiers pour vider le différend. Le cardinal a fulminé
là-dessus, et a très-mortiflé le Pape qui ne le méritoit pas, en lui
disant qu'il fallait, pour obtenir quelque chose de lui, être
ambassadeur de l'empereur.

Il ne sera pas mauvais de préparer le nonce à insinuer ici qu'en
finissant celte affaire, il sera bon que le saint Siège loue le zèle et
le procédé des évêques.

J'ai reçu le _Quietismus redivivus_ : vous avez cru me l'envoyer tout
entier, mais la dernière feuille manque : je n'ai que jusqu'à la page
432. Je n'ai pas laissé de le donner tel qu'il est aux cardinaux et à
nos cinq examinateurs, en attendant la dernière feuille qu'on ajoutera,
et sans laquelle l'ouvrage quant aux propositions est entier. J'espère
recevoir cette dernière feuille l'ordinaire prochain, peut-être avec la
traduction italienne de la _Relation,_ qui viendra bien à propos. Quand
les Romains auront la facilité de lire cet écrit, ils y trouveront
d'eux-mêmes la réponse aux impostures de M. de Cambray.

Vous avez su, il y a déjà longtemps, qu'il n'y a rien à craindre sur
l'affaire du duc de Cesarini (_a_). Il a connu la malice de mes ennemis,
et les mauvais desseins du cardinal de Bouillon ont tourné à sa
confusion. Je vous ai mandé à cet égard, comme dans tout le reste, la
pure vérité. Je n'ai rien à appréhender que les suppositions
calomnieuses.

(a) Sur la tentative d'assassinat qui aurait menacé l'abbé Bossuet.

 

587

 

La nouvelle du curé de Seurre (a) ne laisse pas de faire ici son effet.
S'il y avait quelque chose de nouveau sur Madame Guyon par rapport à M.
de Cambray, il serait bon de nous en instruire,

(a) Les pièces suivantes vont éclaircir ce passage.

 


LETTRE DU SIEUR ROBERT, Curé de la ville de Seurre, à une religieuse converse de Sainte-Claire dudit Seurre , sa pénitente. Dieu seul.

 

Pourquoi vous adressez-vous à moi, pauvre chétif que je suis? Si vous
saviez ma misère, vous auriez plus envie de me donner que de me
demander. En un mot, je me souviens d'avoir su autrelois quelque chose ,
mais à présent j'ai tout oublié, et je n'ai point le désir d'apprendre.
Je me contente de la simple foi que j'ai reçue de mon Dieu, et je me
tiens plus assuré d'elle que de toute la science, de tous les conseils
des plus savants. Elle seule me suffit dans tous mes besoins : avec elle
l'on peut tout, l'on résout les plus grandes difficultés et généralement
tous les doutes en toute sorte de matières ; l'on vit sans crainte, et
l'on marche sans broncher avec un tel guide. Jamais elle ne nous quitte
que nous ne la voulions laisser. Et comment la voudrait abandonner celui
qui en connaît les avantages? Si vous voulez, ma très-chère Sœur, vous
en servir comme moi, vous n'aurez plus besoin de moi, ni de tant de
sortes de choses dont tous les dévots et tous les spirituels de ce temps
font tant de cas. Quand vous aurez donné une bonne fois votre âme à
Dieu, et que vous lui en aurez abandonné le soin, croyez assurément
qu'il la conduit comme il faut : n'en soyez plus en peine , et ne pensez
plus qu'à vous laisser conduire comme un enfant, sans vous amuser à
regarder ce qui se passe au dedans de vous ni au dehors. Allez toujours
; car c'est s'arrêter que de penser à soi, pour quelque chose que ce
soit. Ne vous êtes-vous pas donnée à Dieu pour le temps et pour
l'éternité? Il n'y a donc plus rien à espérer ni à prétendre pour vous.
Vivez, ma très-chère Sœur, dans cette étroite dépendance d'être, à tous
les moments de votre vie, telle que Dieu veut que vous soyez ; et
contentez-vous de ce que vous êtes. Jouissez du présent tel que Dieu
vous le donne, et laissez le passé et l'avenir à celui à qui il
appartient. Ne communiquez point de votre intérieur avec personne, ni ne
montrez mes lettres à qui que ce soit. Ne soyez nullement en peine de ne
pouvoir dire vos péchés en confession. Communiez quand vous aurez faim.
Parlez peu, et ne vous plaignez jamais, ni pour l'intérieur ni pour
l'extérieur. Présentez-vous quelquefois à Dieu, quand la pensée vous en
viendra. Je suis en notre Seigneur Jésus-Christ, votre très-humble et
très-obéissant serviteur.

 

_Signé_  Robert.

 

Nous, soussigné , certifions et attestons que la présente copie de la
lettre ci-dessus est tout à fait et mot à mot conforme à son original
que nous avons vu, lu, et tenu en nos mains. Fait à Seurre, ce
vingt-troisième jour du mois de novembre 1695.

 

F. E. DELACHASSIGNOLE.

 


PRÔNE

 

Fait et prononcé le troisième dimanche du mois d'août, en l'église
paroissiale de Saint-Martin de la ville de Seurre dit Belleganie, au
duché de Bourgogne et du diocèse de Besançon,

 

588

 

parce que ces faits sont très-utiles à nos gens, qui sont fort touchés
du matériel. J'apprends dans le moment que M. le cardinal de Bouillon
dit

par le sieur Philibert-Robert, prêtre, cure rte ladite ville, à
l'occasion d'une rétractation publique et par écrit qu'il fit en chaire
le même dimanche, à l'honneur du sieur Dupuys, docteur de Sorbonne,
prêtre, cure du village de l'Abergement-le-Duc , auprès de Seurre, du
diocèse de Châlons-sur-Saône ; pour avoir ledit sieur Robert traité avec
injures ledit sieur Dupuys, dans son prône , le dernier dimanche de
juillet dernier ; entre autres l'avoir nommé faux prophète, docteur
prétendu, prédicateur sans mission, et lui avoir imposé d'avoir condamné
l'exercice de l'oraison mentale dans le panégyrique de sainte Marthe ,
que ledit sieur Dupuys fit à l'hôpital de Seurre, où le sieur Robert fut
présent, quoique néanmoins tous les auditeurs dudit sieur Dupuys, à la
réserve peut être de quelques dévotes dudit sieur Robert, certifieront
partout qu'il ne lit autre chose que condamner l'oraison de quiétude,
que l'Église a condamnée, notamment eu ce point qu'elle exclut toutes
demandes à Dieu, et que pour la véritable contemplation reçue et
approuvée, c'était un don de Dieu où personne ne devait s'élever de
soi-même, mais qu'il fallait attendre, comme sainte Thérèse, que Dieu
élevât les âmes ; comme encore que l'usage rte la prière vocale était
bon , et qu'il ne fallait pas s'en dispenser sous prétexte d'oraison de
quiétude. Mais ledit sieur Robert, curé de Seurre, eu faisant
satisfaction en apparence audit sieur Dupuys, prêcha plus hardiment ses
erreurs du quiétisme, et supposa faussement qu'il avait été trop facile
à croire ce qu'on lui avait dit du panégyrique de sainte Marthe, comme
s'il voulait persuader qu'il n'y fût point présent, ce qui est faux.
Voici donc ce que plusieurs prêtres et religieux se souviennent d'avoir
ouï dans ce prône, à peu près de la même manière et dans les mêmes
termes dont il s'est servi.

 

Je vous fis remarquer, dans mon dernier prône du mois de juillet, que
saint Paul prêchant aux peuples, il survint une certaine rumeur et il se
fit un bruit confus entre les fidèles, de ce que cet Apôtre leur
prêchait des vérités hautes et difficiles à concevoir, _alta et
difficilia,_ que les faibles ne comprenaient pas, que les ignorants ne
voulaient pas savoir et que les libertins corrompaient à leur perte et
leur damnation : _Alta et difficilia intellectu, quœ indocti et
instabiles depravant ad suam ipsorum perditionem_ ; ce qui les obligea
d'avoir recours à saint Pierre comme au Chef de l'Église, lequel pénétré
des bonnes intentions de cet Apôtre et certain de la vérité de sa
doctrine, jugea en sa faveur, disant _: Charissimus frater noster Paulus
secundùm datant sibi sapientiam scripsit vobis_.

Je me trouve aujourd'hui, Messieurs, dans le même cas ; et il faut
avouer que vous et moi nous nous sommes trompés par notre trop grande
facilité à croire les faux bruits qui se sont répandus et les rapports
qu'on nous a faits, disant que M. le curé de l'Abergement avait prêché
contre l'oraison, qu'il en condamnait les pratiques et préférait
l'action à la contemplation, puisque je suis certain du contraire, et
que je sais qu'il la pratique lui-même, qu'il l'enseigne à ses peuples,
et l'ordonne aux pécheurs comme un souverain remède à leurs péchés : la
doctrine duquel est pure et saine, la mission véritable et de
l'ordinaire, et lui véritablement docteur de Sorbonne, qui n'a jamais
voulu prêcher contre l'oraison, qu'il approuve : ainsi nous voilà
d'accord, nous sommes contents, on ne nous ôte pas l'oraison, on nous la
laisse, et nous avons ce que nous demandons. Semblables à un pauvre
marchand qui passe par un bois où il trouve des voleurs qui l'attaquent,
lui courent dessus pour lui ôter la bourse et la vie : dans ce moment et
tandis qu'ils le volent, il en sort un troisième qui vient à lui le
poignard à la main. Ce pauvre malheureux, qui voit venir à lui celui-ci,
tremble de peur ; et hors de lui-même, il se croit déjà perdu, volé et
mort : mais quand il voit et quand il sait que c'est pour le défendre et
le tirer d'entre les voleurs, ah! quel bonheur, quel plaisir, et quelle
joie pour lui de se voir délivré du péril où il était!

De même on nous voulait ôter l'oraison qui est notre bien, notre trésor
et

 

589

 

que les évêques ne s'accordent pas avec le roi, quand ils veulent une
décision sur la doctrine ; et que la Cour sera contente, pourvu qu'on
finisse promptement en prohibant simplement le livre.

 

nos richesses. M. le curé de l'Abergement est venu à notre secours pour
nous défendre, pour nous affermir dans cette pratique , et nous secourir
contre ceux qui la décrient et la condamnent, qui se contentent de
donner dans la pénitence quelques chapelets à la volée, sans se mettre
en peine de l'oraison que les théologiens mystiques et moraux, que les
contemplatifs et les spirituels appellent l'oraison de pure foi, de
simple présence, de quiétude, de paix , de repos, d'union intime,
d'affection, de méditation et de contemplation.

Disons ici quelque chose de l'oraison de pure foi, de simple présence et
de quiétude , qui est la même chose. Examinons-en les avantages ; et
sans sortir de cette chaire, décidons cette grande question qui a fait,
et qui fait encore aujourd'hui tant de bruit, savoir si elle est bonne
et la plus parfaite , et si on la doit pratiquer ; ce qui n'a point
encore été décidé. Il faut pour cela des personnes d'une grande
sainteté, et d'une science extraordinaire et connue. N'allons pas
chercher plus loin ce que nous avons dans le royaume. La Sorbonne nous
fournira deux docteurs dont la voix est comme un tonnerre, _vox tonitrui
tui in rotâ_ ; l'un par sa sainteté extraordinaire, l'autre par la
sublimité de sa doctrine. Le premier est Monseigneur l'évêque de
Châlons-sur-Marne, dont la piété est si connue ; et le second Monseigneur
l'évêque de Meaux, dont la science éclate partout ; lesquels, dans le
livre qu'ils ont composé de l'Oraison de quiétude , la louent,
l'approuvent, et déclarent si hautement son utilité et sa nécessité,
qu'il n'est plus permis d'en douter après leur témoignage : d'où je
conclus qu'elle est nécessaire aux pécheurs dans le crime, pour en
sortir ; qu'elle est utile aux pénitents, pour les fortifier dans les
austérités de la pénitence ; et très-avantageuse aux parfaits, pour
augmenter en vertus : ainsi toute sorte de personnes peuvent et doivent
la pratiquer.

Elle renferme, ou plutôt elle a trois parties , la leçon, la méditation
et l'affection. La leçon est dans la bouche, la méditation dans
l'esprit, l'affection dans le cœur. Ah ! pauvres pécheurs, vous qui êtes
dans le crime, qui vivez dans l'habitude du péché depuis des cinq. des
dix et des vingt ans , je veux vous apprendre à faire oraison, et vous
donner une leçon qui ne consiste qu'en un mot. Retenez-la bien : vous la
devez dire et redire pendant un quart d'heure : Enfer! et je suis sûr
que vous vous convertirez. Je sais même par expérience, et j'ai vu des
personnes, lesquelles après avoir croupi des quinze et des seize ans
dans l'horreur des vices, se sont enfin converties et ont abandonné
l'impureté et les crimes les plus honteux, après cette réflexion
sérieuse : Enfer, enfer ; mort, mort ; jugement, jugement! Ainsi ceux que
l'amour n'avait pu gagner, la crainte, l'oraison, la méditation de ces
mots les a touchés, et leur a fait changer de vie. Saint Augustin la
définit _: Oratio est vera dilectio ; et qui diligit, orat_ : « L'oraison
est la dilection ; et celui qui aime, prie. » Sainte Thérèse et le
bienheureux Jean de Dieu l'ont ainsi pratiquée, et c'est elle qui les a
élevés à l'union avec Dieu. L'Épouse des cantiques la pratiquait de
même, lorsqu'elle nous dit : _Ego dormio, et cor meum vigilat_ : « Je
dors , et mon cœur veille ; » c'est-à-dire, tous mes sens sont dans un
assoupissement, et mon esprit dans l'oisiveté et l'inaction qui ne pense
à rien. Oui, oui je dors, je suis dans un doux sommeil, tandis que mon
cœur veille en Dieu : Ego dormio, et cor meum vigilat.

Disons encore un mot de sainte Marthe et de Madeleine, dans cette
amoureuse conteste qu'elles eurent entre elles, sur ce que sainte Marthe
était toute occupée à servir Jésus-Christ, et Madeleine était toujours
attentive à ses pieds.

 

590

 

Jésus-Christ quittant la qualité de juge, prend celle d'avocat ; il
conclut en faveur de Madeleine, et profère ces paroles à sa gloire :
_Maria optimam partent elegit_. Il dit _optimam partem,_ pour nous
montrer que l'oraison de quiétude et de repos est la plus pure, la plus
parfaite et la plus agréable à Jésus-Christ ; et c'est pourquoi il dit
_optimam_. _Maria_ , Marie, vous avez choisi la meilleure part. Que
dis-je? Quoi! Marie, vous qui êtes la cadette, et Marthe l'aînée ; Marie,
vous qu'il n'y a pas longtemps qui servez Jésus-Christ, et Marthe l'a
toujours servi et ne l'a jamais abandonné ; enfin Marie , vous qui avez
perdu votre virginité, et Marthe qui a toujours conservé la sienne,
ayant toujours été pure et chaste : n'importe, votre oraison vous rend
plus agréable à Jésus-Christ, et vous relève par-dessus elle ; c'est la
meilleure part que vous avez choisie ; _elegit,_ elle a choisi la
meilleure part de son propre mouvement.

Je sais bien, et l'Écriture nous en assure, que c'est Dieu qui nous
appelle par une première grâce que nous appelons de vocation : _Quos
vocavit_. Il est encore vrai que c'est lui qui nous choisit par une
seconde grâce d'élection. Mais ici c'est Marie qui choisit elle-même cet
état si haut, si sublime de contemplation, qui fait son partage et son
élévation : _Maria optimam partem elegit_. Et si vous en voulez savoir
la raison , pourquoi elle est si agréable, le même Évangile nous l'a dit
: c'est parce qu'elle aime beaucoup : _Dilexit multum_ ; c'est ce qui
l'élève, et l'unit jusqu'à Dieu : _Dilexit multum_. ( Il répéta encore
que Jésus-Christ a choisi ses apôtres ; mais que pour l'oraison
d'élévation, c'est Madeleine qui se l'est choisie. )

Finissons, et si je suis un peu trop long, vous me le pardonnerez bien
pour cette fois ; je n'ai point de montre pour nie régler : finissons, en
disant que l'oraison est comme le lait et la nourriture de notre âme ; et
comme les enfants ne peuvent vivre sans cette nourriture, aussi nous ne
saurions vivre sans l'oraison et la contemplation. Femmes nourrices,
Mesdames qui avez des enfants, vous le savez, lorsque vous leur laissez
sucer le lait de vos mamelles, ils ne disent, mot, ils sont en repos,
ils ne pleurent point ; mais lorsque vous leur refusez ce lait, et que
vous leur cachez vos mamelles, ils soupirent, ils pleurent et ils
crient. De même, si vous nous ôtez l'oraison, qui est la nourriture de
nos âmes, nous nous plaindrons, nous crierons et nous réclamerons : il
n'y aura ni accord, ni paix, ni repos jusqu'à ce que nous l'ayons.

Mais à présent qu'on nous la laisse, qu'on nous la donne et qu'on nous
la rend, nous sommes contents, et nous n'avons plus rien à dire ni à
désirer : la paix est faite ; nous avons bonheur, paix et victoire ; de
sorte que je puis bien maintenant, mes Sœurs, vous adresser les paroles
de l'Évangile de ce jour, et vous dire : Bienheureux sont les yeux qui
voient ce que vous voyez ; fortunées sont les oreilles qui entendent ce
que vous entendez : _Beati oculi qui vident quœ vos videlts, et aures
quœ audient quœ vos auditis_. O Seigneur, dit le Roi-Prophète, soyez à
jamais loué, et béni, et remercié de ce que vous ne nous avez pas ôté
l'oraison, la prière et la contemplation : _Benedictus Deus, qui non
amovit orationem suam a me_ : louange, bénédiction, actions de grâces
vous soient à jamais rendues dans tous les siècles des siècles. Amen.

Ce prône accompagné d'action, emporta d'abord l'approbation des peuples,
qui en sont un peu revenus par les réflexions et les entretiens des
autres prêtres de Seurre, qui ont signé les propositions de ce prône et
les articles, pour assurance de ce qu'ils les ont entendu prononcer en
chaire par ledit sieur Robert.

_S'ensuit la rétractation par écrit, signée desdits sieurs Robert,
Trullard, Noirot et Galleton._

_Pour l'accommodement dont M. Trullard a bien voulu se charger en faveur
de_

 

591

 

_M. Robert, prêtre et curé de la ville de Seurre, et entre le sieur
Dupuys, prêtre, curé de l'Abergement-le-Duc, docteur de Sorbonne._

 

1° Le sieur curé de l'Abergement-le-Duc avant toujours fait profession
d'une foi pure et d'une morale reçue des docteurs les plus catholiques,
il souhaite que mondit sieur Robert, curé de Seurre, déclare de
lui-même, au prône de la même église paroissiale et dans sa conférence,
qu'il reconnaît s'être trompé dans tout ce qu'il a dit dans
l'avertissement qu'il donna à ses paroissiens le dimanche trente-unième
du mois de juillet dernier ; que pour cet effet il dise à haute et
intelligible voix que ledit sieur curé de l'Abergement-le-Duc avait sa
mission pour prêcher dans ladite ville de Seurre ; que sa doctrine est
conforme aux Écritures saintes, aux conciles, aux décrets des Papes, et
aux sentiments delà sacrée Faculté de Paris ; qu'il a eu raison de
condamner le quiétisme dans les termes qu'il l'a fait, n'ayant rien dit
que de général ; que sa morale est conforme à toutes ces sources de
vérités ; qu'il prie son peuple d'oublier tout ce qu'il a dit contre
ledit sieur curé de l'Abergement-le-Duc, vrai docteur de ladite Faculté
de Paris ; et qu'il le reconnaît homme de bien, et très-orthodoxe dans sa
doctrine.

2° Comme ledit sieur curé de l'Abergement-le-Duc a eu avis par plusieurs
personnes dignes de foi que ledit sieur Robert, curé de Seurre, avait
écrit à Besançon à ses supérieurs contre la doctrine et les mœurs dudit
curé de l'Abergement, lequel a très-grand intérêt de conserver sa
réputation et l'honneur de son corps dans l'esprit de toutes les
personnes de piété, et particulièrement dans celui de Nosseigneurs les
évêques : à cet effet, et pour réparer tout le dommage que ledit sieur
Robert a prétendu faire audit sieur curé de l'Abergement-le-Duc, qu'il
écrive à Monseigneur l'archevêque de Besançon ou à Monsieur son
vicaire-général, qu'il s'est trompé dans tout ce qu'il a écrit contre la
personne dudit sieur curé de l'Abergement-le-Duc, et qu'il les prie de
se désabuser et de ne point ajouter foi à tout ce qu'il aurait pu
écrire. Mais comme ledit sieur curé de l'Abergement-le-Duc a grand
intérêt que ladite lettre soit rendue fidèlement, il souhaite et désire
qu'elle lui soit remise ouverte ou avec un cachet volant.

3° Le sieur curé de l'Abergement-le-Duc souhaite que ledit sieur Robert,
curé de Seurre, se donne la peine de signer tout ce que dessus, et de
l'approuver et ratifier ; et ce en présence de quatre ecclésiastiques,
qui ne lui soient point parents, qu'il priera aussi de signer.

Le soussigné promet de satisfaire au contenu du premier chef. A l'égard
du second, il déclare qu'il n'a point écrit ni donné avis à Monseigneur
l'archevêque, ni à M. le vicaire-général de la difficulté présente ; et
pour la satisfaction du troisième et dernier chef, il supplie MM. Jean
Trullard, Charles Noirot et Louis Galleton, prêtres de cette ville, de
vouloir signer avec lui le présent acte. Fait à Seurre le neuvième août
1695. Signé sur l'original, P. Robert, Trullard, Noirot, L. Galleton.

_Suite de l'addition que ledit sieur Robert, curé de Seurre. fit de son
mouvement à la rétractation donnée audit sieur curé de l'Abergement,
après l'avoir signée comme dessus._

Ledit Robert, curé de Seurre, désirant cependant faire connaître à M. le
curé de l'Abergement le véritable et principal motif qu'il a eu de faire
l'avertissement prétendu, et n'ayant jamais eu dessein ni intention de
le blâmer dans ses mœurs, ni dans sa doctrine, ni dans sa qualité de
docteur, dit seulement que sur rumeur publique et sur le bruit commun
que les ennemis font courir dans cette ville, que l'oraison était
condamnée, qu'il ne fallait dire que son chapelet et quelques

 

592

 

prières vocales et autres choses de cette nature ; qu'ayant en mains des
preuves par écrit et par des laits avérés qu'il a bien voulu taire, de
plusieurs prêtres religieux qui l'avaient condamné, dans la personne de
plusieurs filles qui pratiquent la dévotion, d'hérétique, de quiétiste
et de faux directeur, et autres termes injurieux, et tous ces faits
étant arrivés depuis peu, ce qu'il est prêt de faire connaître audit
sieur curé de l'Abergement, il a été obligé dans celte rencontre
d'avertir son peuple de ne point troubler leur paix, ni point se laisser
surprendre à ces ennemis de l'oraison, et à demeurer fermes dans cette
pratique qu'ils ont reçue de la mission dernière. Voilà le motif
principal de l'avertissement, sur lequel il aurait encore beaucoup de
choses à dire si sa santé lui permettait ; mais il a été obligé de se
forcer à faire cette remarque, pour faire connaître à M. le curé de
l'Abergement qu'il n'a point dit pour lui tout ce qu'il a dit dans son
avertissement, mais qu'il l'a dit en général et qu'il l'a répété
plusieurs fois. Enfin puisque les peuples à l'occasion dudit
avertissement ont pu prendre quelques mauvais sentiments contre ledit
sieur curé de l'Abergement, il veut bien les en désabuser et leur faire
connaître qu'ils n'ont pas eu raison. Fait à Seurre, le jour et an que
dessus.

 

_Signé_ P. Robert.

 

Je soussigné, prêtre, curé du village de Chivre, certifie et atteste que
j'ai tiré et écrit mot à mot les deux copies ci-dessus, des rétractation
et satisfaction faites par ledit sieur Robert, curé de la ville de
Seurre, sur l'original qui m'avait été confié par ledit sieur Dupuys,
docteur de Sorbonne, curé de l'Abergement, et qui a été retiré d'icelui
: en foi de quoi j'ai prié ledit sieur curé de l'Abergement de signer
avec moi le présent certificat. Fait à Chivre, ce vingtième novembre de
l'année mil six cent quatre-vingt-quinze. DUPUYS, MALECHARD , curé de
Chivre.

 

REMARQUE.

 

C'est un mensonge à correction du sieur Robert, de dire qu'il n'a point
prétendu parler du sieur Dupuys dans l'avertissement qu'il fit,
puisqu'il parla d'un docteur de Sorbonne, et qu'il n'y a que ledit sieur
Dupuys au pays de Seurre et d'alentour qui ait ce caractère.

On ne sait pas ce qu'il veut dire par ces preuves par écrit qu'il a en
mains, que des prêtres religieux condamnent l'oraison pour ne vouloir
que des chapelets et des prières vocales : on connaîtra mieux son
mensonge, si on lui fait représenter ces preuves par écrit, qu'il veut
taire, et que personne ne peut lui faire produire.

 


SENTENCE CONTRE MAITRE PHILIBERT ROBERT.

 

Entre maître Claude Rabiet, prêtre, docteur en théologie, promoteur en
l'offi cialité de Besançon au vicomte d'Auxonne, duché de Bourgogne, à
lui joint et instiguant maître Michel Dupuys, docteur de Sorbonne, curé
de l'Abergement-le-Duc, demandeur en correction de crimes d'hérésie et
inceste spirituel, aux fins de son interdit du 4 mai 1697, d'une part.

Maître Philibert Robert, prêtre, ci-devant curé de la ville de Seurre,
accusé et contumace, d'autre.

Vu par nous Hugues David, docteur de Sorbonne , conseiller clerc au
parlement de Dijon, ayant les lettres de vicariat de Monsieur
l'archevêque de Besançon, etc., et tout ce qui fait à voir considéré :
le saint nom de Dieu prémis, et après avoir invoqué l'assistance du
Saint-Esprit, avons déclaré et déclarons la contumace bien et dûment
acquise contre ledit Philibert Robert, et pour le profit l'avons déclaré
atteint et convaincu d'avoir enseigné de vive voix et par

 

593

 

écrit, prêché audit Seurre et fait pratiquer à ses pénitentes les
erreurs des quiétistes ; d'avoir mal parlé de notre saint Père le pape
Innocent XI, et de quelques évêques de France qui ont censuré les livres
qui les contiennent ; d'avoir conseillé et distribué à ses dites
pénitentes quelques-uns desdits livres, et d'avoir entretenu commerce et
relation avec des personnes suspectes et prévenues des mêmes sentiments ;
comme aussi d'avoir commis inceste spirituel avec aucunes desdites
pénitentes et paroissiennes , et en avoir fréquenté plusieurs avec une
familiarité criminelle et un attachement scandaleux.

Pour réparation de quoi et autres charges résultantes de la procédure,
l'avons condamné et condamnons à faire dans notre auditoire, en présence
de tous ceux qui voudront y assister, amende honorable à genoux et tête
nue à Dieu et à l'Église, suivant le formulaire qui lui sera prescrit :
ordonnons qu'il condamnera Molinos, ladite hérésie des quiétistes et les
livres qui la contiennent ; qu'il déclarera que c'est témérairement et
méchamment qu'il a mal parlé de notre saint Père le pape Innocent XI ,
et des évêques de France ; qu'il s'en repent et leur demande
très-humblement pardon. Disons qu'il a encouru l'anathème, et qu'il
demeurera pour toujours déposé des saints ordres, et incapable de
posséder aucun bénéfice séculier ou régulier ; et en cas qu'il en possède
aucuns, les déclarons vacants et impétrables : qu'il sera conduit dans
une maison régulière qui lui sera indiquée, pour y être enfermé dans les
lieux de force le reste de ses jours, pendant lesquels il jeûnera tous
les mercredis, vendredis et samedis _in pane doloris_ et _aquâ
angustiœ,_ et récitera tous les jours à genoux et tête nue les Psaumes
de la Pénitence ; le condamnons à une amende de cent livres applicable à
l'hôpital dudit Seurre, et en tous les dépens dudit Dupuys. Et sera
notre présent jugement publié au prône de la messe paroissiale dudit
Seurre ; et pour le cas privilégié et la discussion de ses biens, l'avons
renvoyé et renvoyons par devant le juge compétent.

Enjoignons à notre greffier d'envoyer dans un mois, moyennant salaire,
une grosse de la procédure, cette part faite, au greffe ordinaire de
l'officialité dudit Besançon, au vicomte d'Auxonne, pour être par ladite
officialité ou autre procédé, s'il y échet, ainsi qu'il appartiendra,
contre autres que ledit Robert. Fait en notre hôtel à Dijon, le onzième
août 1698.

 

_Signé_ David.

 


ARRÊT DE LA COUR DE PARLEMENT DE DIJON.   Rendu contre maître Philibert Robert, prêtre, curé de la ville de Seurre, accusé de quiétisme et d'inceste spirituel. Extrait des registres de Parlement.

 

Vu le procès criminel fait par commissaire de la Cour, à la requête du
procureur général du roi, instigation et poursuite de maître Michel
Dupuys, prêtre, curé de l'Abergement-le-Duc, docteur en théologie de la
faculté de Paris ; à maître Philibert Robert, prêtre, ci-devant curé de
Seurre, fugitif, accusé d'impiété, d'irréligion, de séduction et
mauvaises pratiques envers plusieurs de ses paroissiennes et pénitentes,
en leur inspirant la fausse doctrine du quiétisme, et d'inceste
spirituel avec aucunes d'icelles ; informations sur ce faites par ledit
commissaire, conjointement avec l'official commis par le sieur
archevêque de Besançon, le deuxième avril dernier et autres jours
ensuivants ; décret de prise de corps donné sur les lieux par ledit
commissaire contre ledit Robert, le seizième dudit mois d'avril dernier ;
exploit du même jour contrôlé à Seurre, contenant la perquisition dudit
Robert, et à faute d'avoir pu être appréhendé, l'assignation à lui
donnée à la quinzaine, et la saisie et annotation de ses biens ; le
défaut donné par ledit commissaire le vingt-septième juin dernier contre

 

594

 

ledit Robert, qui ne s'était représenté ; les assignations à lui données
par cri public, en la place du marché public dudit Seurre ; et encore au
devant de son dernier domicile en ladite ville, par exploit du premier
juillet ensuivant, contrôlé le même jour audit Seurre, et en celte ville
de Dijon au devant de la principale porte du palais, par exploit du
quatrième dudit mois de juillet, contrôlé le même jour à Dijon ; arrêt
donné le cinquième dudit mois de juillet, sur les conclusions du
procureur général du roi, par lequel il avait été ordonné audit Dupuys
de faire procéder par addition à l'audition de tous témoins et au
recollement de ceux déjà ouïs ; arrêt du quinze dudit mois de juillet,
par lequel ayant égard au désistement dudit Dupuys de faire entendre
aucuns témoins comme révélants, il avait été ordonné que ceux qui
avaient été ouïs seraient récollés en leurs dépositions, et que le
recollement vaudrait confrontation, et permis audit Dupuys de faire ouïr
par ampliation les témoins qu'il verrait bon être, conjointement avec le
procureur général du roi, lesquels seraient pareillement récollés et
vaudrait le recollement confrontation ; procès-verbaux d'ampliation des
témoins ouïs par ledit commissaire, conjointement avec ledit officiai
commis, les neuvième dudit mois de juillet et autres jours suivants ;
procès-verbaux de recollement de témoins par ledit commissaire, aussi
conjointement avec ledit officiai, des quinzième dudit mois de juillet
dernier et autres jours ; conclusions dudit procureur général du roi. La
Cour a déclaré la contumace bien acquise contre ledit Robert, et en
adjugeant le profit, l'a déclaré et déclare dûment atteint et convaincu
d'abus et profanation des sacrements de pénitence et d'eucharistie ;
d'avoir tenu des discours impies et scandaleux, enseigné une doctrine
détestable et condamnée, contraire à la foi et à la pureté de la
religion ; de séduction de plusieurs de ses paroissiennes et pénitentes,
en leur inspirant ladite doctrine ; d'inceste avec aucunes d'icelles :
Et pour réparation a condamné et condamne ledit Robert à être, par
l'exécuteur de la haute-justice, conduit en chemise, la corde au col,
tête et pieds nuds au-devant de la principale porte de l'église
Notre-Dame de cette ville, et là, à genoux, tenant une torche ardente du
poids de deux livres, faire amende honorable, déclarer à haute et
intelligible voix que méchamment, scandaleusement et avec impiété, il a
enseigné ladite doctrine, fait et commis lesdits crimes et en demande
pardon à Dieu, au roi et à la justice ; à être ensuite conduit par ledit
exécuteur au-devant de la principale porte de l'église paroissiale de
Seurre, et y faire une pareille amende honorable, et à l'instant mené en
la place publique de ladite ville, attaché à un poteau et brûlé vif, son
corps réduit en cendres et icelles jetées au vent ; et pour son absence,
l'exécution en sera faite en figure : le condamne en outre en mille
livres d'amende envers le roi, en cinq cents livres d'aumône à l'hôpital
dudit Seurre et aux dépens des procédures, le surplus de ses biens
acquis et confisqués à qui il appartiendra.

À fait et fait très-expresses inhibitions et défenses à toutes
personnes, de quelque qualité et condition qu'elles soient, de donner
aide et retraite audit Robert et le receler ; à peine d'être punis comme
ses complices et sectateurs, suivant la rigueur des ordonnances, et
ordonne à cet effet que le présent arrêt, en ce qui concerne ledit
Robert, sera lu et publié partout où il appartiendra.

Ordonne ladite Cour qu'à la diligence du procureur général du roi, il
sera informé par commissaire qui sera député, contre les complices,
sectateurs et adhérens dudit Robert dans la mauvaise doctrine par lui
répandue ; auquel effet elle a permis audit procureur général d'obtenir
monitoire à la forme des édits et arrêts.

Que Marie Malechard, Anne Guillaume et Estiennette Martin, filles de
ladite ville de Seurre, seront prises au corps et amenées sous bonne et
sûre garde en la conciergerie du palais, pour être procédé contre elles
ainsi qu'il appartiendra, sur le commerce criminel et incestueux et
autres mauvaises pratiques avec ledit

595

 

Robert ; et où elles ne pourraient être appréhendées, elles seront
assignées dans les délais portés par l'ordonnance, leurs biens saisis et
annotés.

Et que pareillement Catherine Jaquin, femme de Jean Barbey, demeurant au
village de la Bruyère, sera prise au corps et amenée en la conciergerie
du palais et Jeanne Lucquet, femme de Jacques Prost, dudit la Bruyère,
ajournée à comparoir en personne par-devant ledit commissaire, pour
répondre sur la remise faite entre les mains de deux hommes inconnus,
d'un enfant que ladite Jaquin avait pris dans la maison dudit Robert.
Fait en parlement à Dijon, le treizième août 1698.

 

_Signé_  Joly.

 

FIN DU VINGT-NEUVIÈME VOLUME.

[Précédente]

[Accueil]
